- ### 前言

  随着 Spring Boot 逐步全面覆盖到我们的项目之中，我们已经基本忘却当年经典的 Servlet + Spring MVC 的组合，那让人熟悉的 web.xml 配置。而本文，我们想先抛开 Spring Boot 到一旁，回到从前，一起来看看 Servlet 是怎么和 Spring MVC 集成，怎么来初始化 Spring 容器的。

  在看源码之前我们先看下 Spring MVC 在 Spring 中的架构依赖，它不是一个单独的项目，它有依赖的爸爸 spring-web 项目，也有两个兄弟 spring-webflux 和 spring-websocket 项目，本文只讲 Spring MVC，Spring Webflux 和 Spring WebSocket 日后会更新 Chat。

  ![在这里插入图片描述](assets/423ba560-3227-11ea-b8e0-e5f2366b7ae1.jpg)

  ### 一、上下文在 Web 容器中的启动

  #### 1.1 Tomcat 中的应用部署描述文件 web.xml

  以 Tomcat 作为 Web 容器为例进行分析。在 Tomcat 中，web.xml 是应用的部署描述文件。

  ```
  <!-- [1] Spring 配置 -->
  <listener>
      <listener-class>org.springframework.web.context.ContextLoaderListener</listener-class>
  </listener>
  <!-- 指定 Spring IOC 容器读取 bean 定义的 XML 文件的路径，默认配置在 WEB-INF 目录下 -->
  <context-param>
      <param-name>contextConfigLocation</param-name>
      <param-value>classpath:config/applicationContext.xml</param-value>
  </context-param>
  
  <!-- [2] Spring MVC 配置 -->
  <servlet>
      <servlet-name>spring</servlet-name>
      <servlet-class>org.springframework.web.servlet.DispatcherServlet</servlet-class>
          <!-- 可以自定义servlet.xml配置文件的位置和名称，默认为WEB-INF目录下，名称为[<servlet-name>]-servlet.xml，如spring-servlet.xml-->
          <init-param>
              <param-name>contextConfigLocation</param-name>
              <param-value>/WEB-INF/spring-servlet.xml</param-value> // 默认
          </init-param>
      <load-on-startup>1</load-on-startup>
  </servlet>
  <servlet-mapping>
      <servlet-name>spring</servlet-name>
      <url-pattern>*.do</url-pattern>
  </servlet-mapping>
  ```

  [1] 处，配置了 org.springframework.web.context.ContextLoaderListener 对象。这是一个 javax.servlet.ServletContextListener 对象，会初始化一个 Root Spring WebApplicationContext 容器。

  [2] 处，配置了 org.springframework.web.servlet.DispatcherServlet 对象。这是一个 javax.servlet.http.HttpServlet 对象，它除了拦截我们制定的 *.do 请求外，也会初始化一个属于它的 Spring WebApplicationContext 容器。并且，这个容器是以 [1] 处的 Root 容器作为父容器。

  在 Servlet 容器启动时，例如 Tomcat、Jetty 启动，则会被 ContextLoaderListener 监听到，从而调用 ContextLoaderListener #contextInitialized(ServletContextEvent event) 方法，初始化 Root WebApplicationContext 容器。

  #### 1.2 IOC 容器启动的基本过程

  先看下 ContextLoaderListener 的类图：

  ![在这里插入图片描述](assets/4b2e3250-322c-11ea-9a23-3953d44b4f10.jpg)

  org.springframework.web.context.ContextLoaderListener，实现 ServletContextListener 接口，继承 ContextLoader 类，实现 Servlet 容器启动和关闭时，分别初始化和销毁 WebApplicationContext 容器。(注意，这个 ContextLoaderListener 类，是在 spring-web 项目中。)

  ContextLoaderListener 初始化 Root WebApplicationContext 的入口在 ContextLoaderListener#contextInitialized() 方法中，代码如下：

  ```
  // ContextLoaderListener.java
  
  @Override
  public void contextInitialized(ServletContextEvent event) {
      // 初始化 Root WebApplicationContext
      initWebApplicationContext(event.getServletContext());
  }
  ```

  跟进到 ContextLoader#initWebApplicationContext() 方法，代码如下：

  ```
  // ContextLoader.java
  
  // 当前 web 容器
  private static volatile WebApplicationContext currentContext;
  
  // 线程上下文类加载器到当前 web 容器的映射
  private static final Map<ClassLoader, WebApplicationContext> currentContextPerThread =
              new ConcurrentHashMap<ClassLoader, WebApplicationContext>(1);
  
  public WebApplicationContext initWebApplicationContext(ServletContext servletContext) {
      // <1> 若已经存在 ROOT_WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE 对应的 WebApplicationContext 对象，则抛出 IllegalStateException 异常。
      // 例如，在 web.xml 中存在多个 ContextLoader。
      if (servletContext.getAttribute(WebApplicationContext.ROOT_WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE) != null) {
          throw new IllegalStateException(
                  "Cannot initialize context because there is already a root application context present - " +
                  "check whether you have multiple ContextLoader* definitions in your web.xml!");
      }
  
      // <2> 打印日志
      servletContext.log("Initializing Spring root WebApplicationContext");
      Log logger = LogFactory.getLog(ContextLoader.class);
      if (logger.isInfoEnabled()) {
          logger.info("Root WebApplicationContext: initialization started");
      }
  
      // 记录开始时间
      long startTime = System.currentTimeMillis();
  
      try {
          // Store context in local instance variable, to guarantee that
          // it is available on ServletContext shutdown.
          if (this.context == null) {
              // <3> 初始化 context，即创建 context 对象
              this.context = createWebApplicationContext(servletContext);
          }
          // <4> 如果是 ConfigurableWebApplicationContext 的子类，如果未刷新，则进行配置和刷新
          if (this.context instanceof ConfigurableWebApplicationContext) {
              ConfigurableWebApplicationContext cwac = (ConfigurableWebApplicationContext) this.context;
              if (!cwac.isActive()) { // <4.1> 未刷新( 激活 )
                  // The context has not yet been refreshed -> provide services such as
                  // setting the parent context, setting the application context id, etc
                  if (cwac.getParent() == null) { // <4.2> 无父容器，则进行加载和设置。
                      // The context instance was injected without an explicit parent ->
                      // determine parent for root web application context, if any.
                      ApplicationContext parent = loadParentContext(servletContext);
                      cwac.setParent(parent);
                  }
                  // <4.3> 配置 context 对象，并进行刷新
                  configureAndRefreshWebApplicationContext(cwac, servletContext);
              }
          }
          // <5> 记录在 servletContext 中
          servletContext.setAttribute(WebApplicationContext.ROOT_WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE, this.context);
  
          // <6> 记录到 currentContext 或 currentContextPerThread 中
          ClassLoader ccl = Thread.currentThread().getContextClassLoader();
          if (ccl == ContextLoader.class.getClassLoader()) {
              currentContext = this.context;
          } else if (ccl != null) {
              currentContextPerThread.put(ccl, this.context);
          }
  
          // <7> 打印日志
          if (logger.isInfoEnabled()) {
              long elapsedTime = System.currentTimeMillis() - startTime;
              logger.info("Root WebApplicationContext initialized in " + elapsedTime + " ms");
          }
  
          // <8> 返回 context
          return this.context;
      } catch (RuntimeException | Error ex) {
          // <9> 当发生异常，记录异常到 WebApplicationContext.ROOT_WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE 中，不再重新初始化。
          logger.error("Context initialization failed", ex);
          servletContext.setAttribute(WebApplicationContext.ROOT_WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE, ex);
          throw ex;
      }
  }
  ```

  - <1> 处，若已经存在 ROOT*WEB*APPLICATION*CONTEXT*ATTRIBUTE 对应的 WebApplicationContext 对象，则抛出 IllegalStateException 异常。例如，在 web.xml 中存在多个 ContextLoader。
  - <2> 处，打印日志。
  - <3> 处，调用 #createWebApplicationContext(ServletContext sc) 方法，初始化 context，即创建 WebApplicationContext 对象。详细解析，胖友先跳到 「3.2.3 createWebApplicationContext」。
  - <4> 处，如果 context 是 ConfigurableWebApplicationContext 的子类，如果未刷新，则进行配置和刷新。
  - <4.1> 处，如果未刷新（激活）。默认情况下，是符合这个条件的，所以会往下执行。
  - <4.2> 处，无父容器，则进行加载和设置。默认情况下，ContextLoader#loadParentContext(ServletContext servletContext) 方法，返回 null。代码如下：

  ```
  // ContextLoader.java
  
  @Nullable
  protected ApplicationContext loadParentContext(ServletContext servletContext) {
      return null;
  }
  ```

  这是一个让子类实现的方法。当然，子类 ContextLoaderListener 并没有重写该方法。所以，实际上，<4.2> 处的逻辑，可以暂时忽略。

  - <4.3> 处，调用 `#configureAndRefreshWebApplicationContext(ConfigurableWebApplicationContext wac, ServletContext sc)` 方法，配置 ConfigurableWebApplicationContext 对象，并进行刷新。
  - <5> 处，记录 context 在 ServletContext 中。这样，如果 web.xml 如果定义了多个 ContextLoader，就会在 <1> 处报错。
  - <6> 处，记录到 currentContext 或 currentContextPerThread 中，差异在于类加载器的不同。
  - <7> 处，打印日志。
  - <8> 处，返回 context。
  - <9> 处，当发生异常，记录异常到 WebApplicationContext.ROOT_WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE 中，不再重新初始化。即对应到 <1> 处的逻辑。

  继续跟进到创建 Root WebApplication 的方法，`ContextLoader#createWebApplicationContext()` 方法，代码如下：

  ```
  // ContextLoader.java
  
  protected WebApplicationContext createWebApplicationContext(ServletContext sc) {
      // <1> 获得 context 的类
      Class<?> contextClass = determineContextClass(sc);
      // <2> 判断 context 的类，是否符合 ConfigurableWebApplicationContext 的类型
      if (!ConfigurableWebApplicationContext.class.isAssignableFrom(contextClass)) {
          throw new ApplicationContextException("Custom context class [" + contextClass.getName() +
                  "] is not of type [" + ConfigurableWebApplicationContext.class.getName() + "]");
      }
      // <3> 创建 context 的类的对象
      return (ConfigurableWebApplicationContext) BeanUtils.instantiateClass(contextClass);
  }
  ```

  <1> 处，调用 ContextLoader#determineContextClass(ServletContext servletContext) 方法，获得 context 的类。代码如下：

  ```
  // ContextLoader.java
  
  /**
   * Config param for the root WebApplicationContext implementation class to use: {@value}.
   * @see #determineContextClass(ServletContext)
   */
  public static final String CONTEXT_CLASS_PARAM = "contextClass";
  
  protected Class<?> determineContextClass(ServletContext servletContext) {
      // 获得参数 contextClass 的值
      String contextClassName = servletContext.getInitParameter(CONTEXT_CLASS_PARAM);
      // 情况一，如果值非空，则获得该类
      if (contextClassName != null) {
          try {
              return ClassUtils.forName(contextClassName, ClassUtils.getDefaultClassLoader());
          } catch (ClassNotFoundException ex) {
              throw new ApplicationContextException(
                      "Failed to load custom context class [" + contextClassName + "]", ex);
          }
      // 情况二，从 defaultStrategies 获得该类
      } else {
          contextClassName = defaultStrategies.getProperty(WebApplicationContext.class.getName());
          try {
              return ClassUtils.forName(contextClassName, ContextLoader.class.getClassLoader());
          } catch (ClassNotFoundException ex) {
              throw new ApplicationContextException(
                      "Failed to load default context class [" + contextClassName + "]", ex);
          }
      }
  }
  ```

  分成两种情况。前者，从 ServletContext 配置的 context 类；后者，从 ContextLoader.properties 配置的 context 类。

  默认情况下，我们不会主动在 ServletContext 配置的 context 类，所以基本是使用 ContextLoader.properties 配置的 context 类，即 XmlWebApplicationContext 类。

  <2> 处，判断 context 的类，是否符合 ConfigurableWebApplicationContext 的类型。显然，XmlWebApplicationContext 是符合条件的，所以不会抛出 ApplicationContextException 异常。

  <3> 处，调用 `BeanUtils#instantiateClass(Class<T> clazz)` 方法，创建 context 的类的对象。

  继续跟进到刷新 Root WebApplicationContext 容器的方法，`ContextLoader#configureAndRefreshWebApplicationContext()` 方法，代码如下：

  ```
  // ContextLoader.java
  
  /**
   * Config param for the root WebApplicationContext id,
   * to be used as serialization id for the underlying BeanFactory: {@value}.
   */
  public static final String CONTEXT_ID_PARAM = "contextId";
  
  /**
   * Name of servlet context parameter (i.e., {@value}) that can specify the
   * config location for the root context, falling back to the implementation's
   * default otherwise.
   * @see org.springframework.web.context.support.XmlWebApplicationContext#DEFAULT_CONFIG_LOCATION
   */
  public static final String CONFIG_LOCATION_PARAM = "contextConfigLocation";
  
  public static final String CONTEXT_ID_PARAM = "contextId";
  
  protected void configureAndRefreshWebApplicationContext(ConfigurableWebApplicationContext wac, ServletContext sc) {
      // <1> 如果 wac 使用了默认编号，则重新设置 id 属性
      if (ObjectUtils.identityToString(wac).equals(wac.getId())) {
          // The application context id is still set to its original default value
          // -> assign a more useful id based on available information
          // 情况一，使用 contextId 属性
          String idParam = sc.getInitParameter(CONTEXT_ID_PARAM);
          if (idParam != null) {
              wac.setId(idParam);
          // 情况二，自动生成
          } else {
              // Generate default id...
              wac.setId(ConfigurableWebApplicationContext.APPLICATION_CONTEXT_ID_PREFIX +
                      ObjectUtils.getDisplayString(sc.getContextPath()));
          }
      }
  
      // <2>设置 context 的 ServletContext 属性
      wac.setServletContext(sc);
      // <3> 设置 context 的配置文件地址
      String configLocationParam = sc.getInitParameter(CONFIG_LOCATION_PARAM);
      if (configLocationParam != null) {
          wac.setConfigLocation(configLocationParam);
      }
  
      ConfigurableEnvironment env = wac.getEnvironment();
      if (env instanceof ConfigurableWebEnvironment) {
          ((ConfigurableWebEnvironment) env).initPropertySources(sc, null);
      }
  
      // <4> 执行自定义初始化 context 
      customizeContext(sc, wac);
  
      // <5> 刷新 context，执行初始化
      wac.refresh();
  }
  ```

  此处，注释上即写了 wac，右写了 context，实际上，是等价的东西。下面的文字，我们统一用 wac。

  <1> 处，如果 wac 使用了默认编号，则重新设置 id 属性。默认情况下，我们不会对 wac 设置编号，所以会执行进去。而实际上，id 的生成规则，也分成使用 contextId 在 <context-param /> 标签中设置，和自动生成两种情况。默认情况下，会走第二种情况。

  <2> 处，设置 wac 的 ServletContext 属性。

  【关键】<3> 处，设置 context 的配置文件地址。例如我们在 「1. 概述」 中所看到的。

  ```
  <context-param>
      <param-name>contextConfigLocation</param-name>
      <param-value>classpath:config/applicationContext.xml</param-value>
  </context-param>
  ```

  <4> 处，调用 #customizeContext(ServletContext sc, ConfigurableWebApplicationContext wac) 方法，执行自定义初始化 wac。 【关键】<5> 处， 刷新 wac，执行初始化。此处，就会进行一些的 Spring 容器的初始化。

  ### 二、DispatcherServlet 的启动和初始化

  回过头来看一眼 web.xml 的配置。代码如下：

  ```
  <servlet>
      <servlet-name>spring</servlet-name>
      <servlet-class>org.springframework.web.servlet.DispatcherServlet</servlet-class>
      <!-- 可以自定义servlet.xml配置文件的位置和名称，默认为WEB-INF目录下，名称为[<servlet-name>]-servlet.xml，如spring-servlet.xml-->
          <init-param>
              <param-name>contextConfigLocation</param-name>
              <param-value>/WEB-INF/spring-servlet.xml</param-value> // 默认
          </init-param>
      <load-on-startup>1</load-on-startup>
  </servlet>
  <servlet-mapping>
      <servlet-name>spring</servlet-name>
      <url-pattern>*.do</url-pattern>
  </servlet-mapping>
  ```

  即， Servlet WebApplicationContext 容器的初始化，是在 DispatcherServlet 初始化的过程中执行。

  DispatcherServlet 的类图如下：

  ![在这里插入图片描述](assets/584a3d50-3234-11ea-b8e0-e5f2366b7ae1.jpg)

  - HttpServletBean，负责将 ServletConfig 设置到当前 Servlet 对象中。
  - FrameworkServlet，负责初始化 Spring Servlet——WebApplicationContext 容器。
  - DispatcherServlet，负责初始化 Spring MVC 的各个组件，以及处理客户端的请求。

  每一层的 Servlet 实现类，执行对应负责的逻辑，下面我们逐个类来进行解析。

  #### 2.1 HttpServletBean

  HttpServletBean#init() 方法负责将 ServletConfig 设置到当前 Servlet 对象中。代码如下：

  ```
  // HttpServletBean.java
  
  @Override
  public final void init() throws ServletException {
      // Set bean properties from init parameters.
      // <1> 解析 <init-param /> 标签，封装到 PropertyValues pvs 中
      PropertyValues pvs = new ServletConfigPropertyValues(getServletConfig(), this.requiredProperties);
      if (!pvs.isEmpty()) {
          try {
              // <2.1> 将当前的这个 Servlet 对象，转化成一个 BeanWrapper 对象。从而能够以 Spring 的方式来将 pvs 注入到该 BeanWrapper 对象中
              BeanWrapper bw = PropertyAccessorFactory.forBeanPropertyAccess(this);
              ResourceLoader resourceLoader = new ServletContextResourceLoader(getServletContext());
              // <2.2> 注册自定义属性编辑器，一旦碰到 Resource 类型的属性，将会使用 ResourceEditor 进行解析
              bw.registerCustomEditor(Resource.class, new ResourceEditor(resourceLoader, getEnvironment()));
              // <2.3> 空实现，留给子类覆盖
              initBeanWrapper(bw);
              // <2.4> 以 Spring 的方式来将 pvs 注入到该 BeanWrapper 对象中
              bw.setPropertyValues(pvs, true);
          } catch (BeansException ex) {
              if (logger.isErrorEnabled()) {
                  logger.error("Failed to set bean properties on servlet '" + getServletName() + "'", ex);
              }
              throw ex;
          }
      }
  
      // Let subclasses do whatever initialization they like.
      // <3> 子类来实现，实现自定义的初始化逻辑。目前，有具体的代码实现。
      initServletBean();
  }
  ```

  <1> 处，解析 Servlet 配置的 <init-param /> 标签，封装到 PropertyValues pvs 中。其中，ServletConfigPropertyValues 是 HttpServletBean 的私有静态类，继承 MutablePropertyValues 类，ServletConfig 的 PropertyValues 封装实现类。代码如下：

  代码简单，实现两方面的逻辑：第一，遍历 ServletConfig 的初始化参数集合，添加到 ServletConfigPropertyValues 中；第二，判断要求的属性是否齐全。如果不齐全，则抛出 ServletException 异常。

  ```
  // HttpServletBean.java
  
  private static class ServletConfigPropertyValues extends MutablePropertyValues {
  
      /**
       * Create new ServletConfigPropertyValues.
       * @param config the ServletConfig we'll use to take PropertyValues from
       * @param requiredProperties set of property names we need, where
       * we can't accept default values
       * @throws ServletException if any required properties are missing
       */
      public ServletConfigPropertyValues(ServletConfig config, Set<String> requiredProperties)
              throws ServletException {
          // 获得缺失的属性的集合
          Set<String> missingProps = (!CollectionUtils.isEmpty(requiredProperties) ?
                  new HashSet<>(requiredProperties) : null);
  
          //  遍历 ServletConfig 的初始化参数集合，添加到 ServletConfigPropertyValues 中，并从 missingProps 移除
          Enumeration<String> paramNames = config.getInitParameterNames();
          while (paramNames.hasMoreElements()) {
              String property = paramNames.nextElement();
              Object value = config.getInitParameter(property);
              // 添加到 ServletConfigPropertyValues 中
              addPropertyValue(new PropertyValue(property, value));
              // 从 missingProps 中移除
              if (missingProps != null) {
                  missingProps.remove(property);
              }
          }
  
          // Fail if we are still missing properties.
          // 如果存在缺失的属性，抛出 ServletException 异常
          if (!CollectionUtils.isEmpty(missingProps)) {
              throw new ServletException(
                      "Initialization from ServletConfig for servlet '" + config.getServletName() +
                      "' failed; the following required properties were missing: " +
                      StringUtils.collectionToDelimitedString(missingProps, ", "));
          }
      }
  
  }
  ```

  <2.1> 处，将当前的这个 Servlet 对象，转化成一个 BeanWrapper 对象。从而能够以 Spring 的方式来将 pvs 注入到该 BeanWrapper 对象中。简单来说，BeanWrapper 是 Spring 提供的一个用来操作 Java Bean 属性的工具，使用它可以直接修改一个对象的属性。

  <2.2> 处，注册自定义属性编辑器，一旦碰到 Resource 类型的属性，将会使用 ResourceEditor 进行解析。

  <2.3> 处，空实现，留给子类覆盖。代码如下：

  ```
  // HttpServletBean.java
  
  /**
   * Initialize the BeanWrapper for this HttpServletBean,
   * possibly with custom editors.
   * <p>This default implementation is empty.
   * @param bw the BeanWrapper to initialize
   * @throws BeansException if thrown by BeanWrapper methods
   * @see org.springframework.beans.BeanWrapper#registerCustomEditor
   */
  protected void initBeanWrapper(BeanWrapper bw) throws BeansException {
  }
  ```

  然而实际上，子类暂时木有任何实现。

  <2.4> 处，以 Spring 的方式来将 pvs 注入到该 BeanWrapper 对象中，即设置到当前 Servlet 对象中。可能比较费解，我们还是举个例子。假设如下：

  ```
  // web.xml
  
  <servlet>
      <servlet-name>spring</servlet-name>
      <servlet-class>org.springframework.web.servlet.DispatcherServlet</servlet-class>
      <init-param>
          <param-name>contextConfigLocation</param-name>
          <param-value>/WEB-INF/spring-servlet.xml</param-value>
      </init-param>
      <load-on-startup>1</load-on-startup>
  </servlet>
  <servlet-mapping>
      <servlet-name>spring</servlet-name>
      <url-pattern>*.do</url-pattern>
  </servlet-mapping>
  ```

  此处有配置了 contextConfigLocation 属性，那么通过 <2.4> 处的逻辑，会反射设置到 FrameworkServlet.contextConfigLocation 属性。代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  /** Explicit context config location. */
  @Nullable
  private String contextConfigLocation;
  
  public void setContextConfigLocation(@Nullable String contextConfigLocation) {
      this.contextConfigLocation = contextConfigLocation;
  }
  ```

  看懂了这波骚操作了么？

  <3> 处，调用 #initServletBean() 方法，子类来实现，实现自定义的初始化逻辑。目前，FrameworkServlet 实现类该方法。代码如下：

  ```
  // HttpServletBean.java
  
  protected void initServletBean() throws ServletException {
  }
  ```

  #### 2.2 FrameworkServlet

  org.springframework.web.servlet.FrameworkServlet，实现 ApplicationContextAware 接口，继承 HttpServletBean 抽象类，负责初始化 Spring Servlet WebApplicationContext 容器。同时，FrameworkServlet 自身也是一个抽象类。

  跟进到 FrameworkServlet#initServletBean() 方法，进一步初始化当前 Servlet 对象。实际上，重心在初始化 Servlet WebApplicationContext 容器。代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  @Override
  protected final void initServletBean() throws ServletException {
      // 打日志
      getServletContext().log("Initializing Spring " + getClass().getSimpleName() + " '" + getServletName() + "'");
      if (logger.isInfoEnabled()) {
          logger.info("Initializing Servlet '" + getServletName() + "'");
      }
  
      // 记录开始时间
      long startTime = System.currentTimeMillis();
  
      try {
          // 初始化 WebApplicationContext 对象
          this.webApplicationContext = initWebApplicationContext();
          // 空实现。子类有需要，可以实现该方法，实现自定义逻辑
          initFrameworkServlet();
      } catch (ServletException | RuntimeException ex) {
          logger.error("Context initialization failed", ex);
          throw ex;
      }
  
      // 打日志
      if (logger.isDebugEnabled()) {
          String value = this.enableLoggingRequestDetails ?
                  "shown which may lead to unsafe logging of potentially sensitive data" :
                  "masked to prevent unsafe logging of potentially sensitive data";
          logger.debug("enableLoggingRequestDetails='" + this.enableLoggingRequestDetails +
                  "': request parameters and headers will be " + value);
      }
  
      // 打日志
      if (logger.isInfoEnabled()) {
          logger.info("Completed initialization in " + (System.currentTimeMillis() - startTime) + " ms");
      }
  }
  ```

  <1> 处，调用 #initWebApplicationContext() 方法，初始化 Servlet WebApplicationContext 对象。

  <2> 处，调用 #initFrameworkServlet() 方法，空实现。子类有需要，可以实现该方法，实现自定义逻辑。代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  /**
   * This method will be invoked after any bean properties have been set and
   * the WebApplicationContext has been loaded. The default implementation is empty;
   * subclasses may override this method to perform any initialization they require.
   * @throws ServletException in case of an initialization exception
   */
  protected void initFrameworkServlet() throws ServletException {
  }
  ```

  然而实际上，并没有子类，对该方法重新实现。

  继续跟进到 FrameworkServlet#initWebApplicationContext() 方法，初始化 Servlet WebApplicationContext 对象。代码如下： 这个方法的逻辑并不复杂，但是涉及调用的方法的逻辑比较多。同时，也是本文最最最核心的方法了。

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  protected WebApplicationContext initWebApplicationContext() {
      // <1> 获得 Root WebApplicationContext 对象
      WebApplicationContext rootContext = WebApplicationContextUtils.getWebApplicationContext(getServletContext());
  
      // <2> 获得 WebApplicationContext wac 变量
      WebApplicationContext wac = null;
      // 第一种情况，如果构造方法已经传入 webApplicationContext 属性，则直接使用
      if (this.webApplicationContext != null) {
          // A context instance was injected at construction time -> use it
          // 赋值给 wac 变量
          wac = this.webApplicationContext;
          // 如果是 ConfigurableWebApplicationContext 类型，并且未激活，则进行初始化
          if (wac instanceof ConfigurableWebApplicationContext) {
              ConfigurableWebApplicationContext cwac = (ConfigurableWebApplicationContext) wac;
              if (!cwac.isActive()) { // 未激活
                  // The context has not yet been refreshed -> provide services such as
                  // setting the parent context, setting the application context id, etc
                  // 设置 wac 的父 context 为 rootContext 对象
                  if (cwac.getParent() == null) {
                      // The context instance was injected without an explicit parent -> set
                      // the root application context (if any; may be null) as the parent
                      cwac.setParent(rootContext);
                  }
                  // 配置和初始化 wac
                  configureAndRefreshWebApplicationContext(cwac);
              }
          }
      }
      // 第二种情况，从 ServletContext 获取对应的 WebApplicationContext 对象
      if (wac == null) {
          // No context instance was injected at construction time -> see if one
          // has been registered in the servlet context. If one exists, it is assumed
          // that the parent context (if any) has already been set and that the
          // user has performed any initialization such as setting the context id
          wac = findWebApplicationContext();
      }
      // 第三种，创建一个 WebApplicationContext 对象
      if (wac == null) {
          // No context instance is defined for this servlet -> create a local one
          wac = createWebApplicationContext(rootContext);
      }
  
      // <3> 如果未触发刷新事件，则主动触发刷新事件
      if (!this.refreshEventReceived) {
          // Either the context is not a ConfigurableApplicationContext with refresh
          // support or the context injected at construction time had already been
          // refreshed -> trigger initial onRefresh manually here.
          onRefresh(wac);
      }
  
      // <4> 将 context 设置到 ServletContext 中
      if (this.publishContext) {
          // Publish the context as a servlet context attribute.
          String attrName = getServletContextAttributeName();
          getServletContext().setAttribute(attrName, wac);
      }
  
      return wac;
  }
  ```

  <1> 处，调用 WebApplicationContextUtils#getWebApplicationContext((ServletContext sc) 方法，获得 Root WebApplicationContext 对象。

  <2> 处，获得 WebApplicationContext wac 变量。下面，会分成三种情况：第一种情况，如果构造方法已经传入 webApplicationContext 属性，则直接使用、第二种情况，从 ServletContext 获取对应的 WebApplicationContext 对象、第三种，创建一个 WebApplicationContext 对象。

  <3> 处，如果未触发刷新事件，则调用 FrameworkServlet#onRefresh(ApplicationContext context) 主动触发刷新事件。另外，refreshEventReceived 属性，定义如下：

  ```
  / FrameworkServlet.java
  
  /**
   * Flag used to detect whether onRefresh has already been called.
   *
   * 标记是否接收到 ContextRefreshedEvent 事件。即 {@link #onApplicationEvent(ContextRefreshedEvent)}
   */
  private boolean refreshEventReceived = false;
  ```

  <4> 处，如果 publishContext 为 true 时，则将 context 设置到 ServletContext 中。（`key = FrameworkServlet.class.getName() + ".CONTEXT."`、`value = wac`）

  继续跟进到 FrameworkServlet#onRefresh() 方法，当 Servlet WebApplicationContext 刷新完成后，会触发 Spring MVC 组件的初始化。代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  /**
   * Template method which can be overridden to add servlet-specific refresh work.
   * Called after successful context refresh.
   * <p>This implementation is empty.
   * @param context the current WebApplicationContext
   * @see #refresh()
   */
  protected void onRefresh(ApplicationContext context) {
      // For subclasses: do nothing by default.
  }
  ```

  这是一个空方法，具体的实现，在子类 DispatcherServlet 中。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  /**
   * This implementation calls {@link #initStrategies}.
   */
  @Override
  protected void onRefresh(ApplicationContext context) {
      initStrategies(context);
  }
  
  /**
   * Initialize the strategy objects that this servlet uses.
   * <p>May be overridden in subclasses in order to initialize further strategy objects.
   */
  protected void initStrategies(ApplicationContext context) {
      // 初始化 MultipartResolver
      initMultipartResolver(context);
      // 初始化 LocaleResolver
      initLocaleResolver(context);
      // 初始化 ThemeResolver
      initThemeResolver(context);
      // 初始化 HandlerMappings
      initHandlerMappings(context);
      // 初始化 HandlerAdapters
      initHandlerAdapters(context);
      // 初始化 HandlerExceptionResolvers 
      initHandlerExceptionResolvers(context);
      // 初始化 RequestToViewNameTranslator
      initRequestToViewNameTranslator(context);
      // 初始化 ViewResolvers
      initViewResolvers(context);
      // 初始化 FlashMapManager
      initFlashMapManager(context);
  }
  ```

  #### 2.3 DispatcherServlet

  DispatcherServlet#initStrategies(ApplicationContext context) 方法，初始化 Spring MVC 的各种组件。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  /** MultipartResolver used by this servlet. */
  @Nullable
  private MultipartResolver multipartResolver;
  
  /** LocaleResolver used by this servlet. */
  @Nullable
  private LocaleResolver localeResolver;
  
  /** ThemeResolver used by this servlet. */
  @Nullable
  private ThemeResolver themeResolver;
  
  /** List of HandlerMappings used by this servlet. */
  @Nullable
  private List<HandlerMapping> handlerMappings;
  
  /** List of HandlerAdapters used by this servlet. */
  @Nullable
  private List<HandlerAdapter> handlerAdapters;
  
  /** List of HandlerExceptionResolvers used by this servlet. */
  @Nullable
  private List<HandlerExceptionResolver> handlerExceptionResolvers;
  
  /** RequestToViewNameTranslator used by this servlet. */
  @Nullable
  private RequestToViewNameTranslator viewNameTranslator;
  
  /** FlashMapManager used by this servlet. */
  @Nullable
  private FlashMapManager flashMapManager;
  
  /** List of ViewResolvers used by this servlet. */
  @Nullable
  private List<ViewResolver> viewResolvers;
  
  /**
   * This implementation calls {@link #initStrategies}.
   */
  @Override
  protected void onRefresh(ApplicationContext context) {
      initStrategies(context);
  }
  
  /**
   * Initialize the strategy objects that this servlet uses.
   * <p>May be overridden in subclasses in order to initialize further strategy objects.
   */
  protected void initStrategies(ApplicationContext context) {
      // 初始化 MultipartResolver
      initMultipartResolver(context);
      // 初始化 LocaleResolver
      initLocaleResolver(context);
      // 初始化 ThemeResolver
      initThemeResolver(context);
      // 初始化 HandlerMappings
      initHandlerMappings(context);
      // 初始化 HandlerAdapters
      initHandlerAdapters(context);
      // 初始化 HandlerExceptionResolvers 
      initHandlerExceptionResolvers(context);
      // 初始化 RequestToViewNameTranslator
      initRequestToViewNameTranslator(context);
      // 初始化 ViewResolvers
      initViewResolvers(context);
      // 初始化 FlashMapManager
      initFlashMapManager(context);
  }
  ```

  一共有 9 个组件。下面，我们对这 9 个组件，做一个简单的介绍。

  ##### **2.3.1 MultipartResolver**

  org.springframework.web.multipart.MultipartResolver，内容类型（Content-Type）为 multipart/* 的请求的解析器接口。

  例如，文件上传请求，MultipartResolver 会将 HttpServletRequest 封装成 MultipartHttpServletRequest，这样从 MultipartHttpServletRequest 中获得上传的文件。

  MultipartResolver 接口，代码如下：

  ```
  // MultipartResolver.java
  
  public interface MultipartResolver {
  
      /**
       * 是否为 multipart 请求
       */
      boolean isMultipart(HttpServletRequest request);
  
      /**
       * 将 HttpServletRequest 请求封装成 MultipartHttpServletRequest 对象
       */
      MultipartHttpServletRequest resolveMultipart(HttpServletRequest request) throws MultipartException;
  
      /**
       * 清理处理 multipart 产生的资源，例如临时文件
       *
       */
      void cleanupMultipart(MultipartHttpServletRequest request);
  
  }
  ```

  ##### **2.3.2 LocaleResolver**

  org.springframework.web.servlet.LocaleResolver，本地化（国际化）解析器接口。代码如下：

  ```
  // LocaleResolver.java
  
  public interface LocaleResolver {
  
      /**
       * 从请求中，解析出要使用的语言。例如，请求头的 "Accept-Language"
       */
      Locale resolveLocale(HttpServletRequest request);
  
      /**
       * 设置请求所使用的语言
       */
      void setLocale(HttpServletRequest request, @Nullable HttpServletResponse response, @Nullable Locale locale);
  
  }
  ```

  ##### **2.3.3 ThemeResolver**

  org.springframework.web.servlet.ThemeResolver，主题解析器接口。代码如下：

  ```
  // ThemeResolver.java
  
  public interface ThemeResolver {
  
      /**
       * 从请求中，解析出使用的主题。例如，从请求头 User-Agent，判断使用 PC 端，还是移动端的主题
       */
      String resolveThemeName(HttpServletRequest request);
  
      /**
       * 设置请求，所使用的主题。
       */
      void setThemeName(HttpServletRequest request, @Nullable HttpServletResponse response, @Nullable String themeName);
  
  }
  ```

  当然，因为现在的前端，基本和后端做了分离，所以这个功能已经越来越少用了。

  ##### **2.3.4 HandlerMapping**

  org.springframework.web.servlet.HandlerMapping，处理器匹配接口，根据请求（handler）获得其的处理器（handler）和拦截器们（HandlerInterceptor 数组）。代码如下：

  ```
  // HandlerMapping.java
  
  public interface HandlerMapping {
  
      String PATH_WITHIN_HANDLER_MAPPING_ATTRIBUTE = HandlerMapping.class.getName() + ".pathWithinHandlerMapping";
      String BEST_MATCHING_PATTERN_ATTRIBUTE = HandlerMapping.class.getName() + ".bestMatchingPattern";
      String INTROSPECT_TYPE_LEVEL_MAPPING = HandlerMapping.class.getName() + ".introspectTypeLevelMapping";
      String URI_TEMPLATE_VARIABLES_ATTRIBUTE = HandlerMapping.class.getName() + ".uriTemplateVariables";
      String MATRIX_VARIABLES_ATTRIBUTE = HandlerMapping.class.getName() + ".matrixVariables";
      String PRODUCIBLE_MEDIA_TYPES_ATTRIBUTE = HandlerMapping.class.getName() + ".producibleMediaTypes";
  
      /**
       * 获得请求对应的处理器和拦截器们
       */
      @Nullable
      HandlerExecutionChain getHandler(HttpServletRequest request) throws Exception;
  
  }
  ```

  返回的对象类型是 HandlerExecutionChain，它包含处理器（handler）和拦截器们（HandlerInterceptor 数组）。简单代码如下：

  ```
  // HandlerExecutionChain.java
  
  /**
   * 处理器
   */
  private final Object handler;
  /**
   * 拦截器数组
   */
  @Nullable
  private HandlerInterceptor[] interceptors;
  ```

  注意，处理器的类型可能和我们想的不太一样，是个 Object 类型。

  ##### **2.3.5 HandlerAdapter**

  org.springframework.web.servlet.HandlerAdapter，处理器适配器接口。代码如下：

  ```
  // HandlerAdapter.java
  
  public interface HandlerAdapter {
  
      /**
       * 是否支持该处理器
       */
      boolean supports(Object handler);
  
      /**
       * 执行处理器，返回 ModelAndView 结果
       */
      @Nullable
      ModelAndView handle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws Exception;
  
      /**
       * 返回请求的最新更新时间。
       *
       * 如果不支持该操作，则返回 -1 即可
       */
      long getLastModified(HttpServletRequest request, Object handler);
  
  }
  ```

  因为，处理器 handler 的类型是 Object 类型，需要有一个调用者来实现 handler 是怎么被使用，怎么被执行。而 HandlerAdapter 的用途就在于此。可能如果接口名改成 HandlerInvoker，笔者觉得会更好理解。

  三个接口，代码比较好理解，胖友瞅一眼，就不细讲了。

  ##### **2.3.6 HandlerExceptionResolver**

  org.springframework.web.servlet.HandlerExceptionResolver，处理器异常解析器接口，将处理器（handler）执行时发生的异常，解析（转换）成对应的 ModelAndView 结果。代码如下：

  ```
  // HandlerExceptionResolver.java
  
  public interface HandlerExceptionResolver {
  
      /**
       * 解析异常，转换成对应的 ModelAndView 结果
       */
      @Nullable
      ModelAndView resolveException(
              HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, @Nullable Object handler, Exception ex);
  
  }
  ```

  ##### **2.3.7 RequestToViewNameTranslator**

  org.springframework.web.servlet.RequestToViewNameTranslator，请求到视图名的转换器接口。代码如下：

  ```
  // RequestToViewNameTranslator.java
  
  public interface RequestToViewNameTranslator {
  
      /**
       * 根据请求，获得其视图名
       */
      @Nullable
      String getViewName(HttpServletRequest request) throws Exception;
  
  }
  ```

  粗略这么一看，有点不太好理解。捉摸了一下，还是放在后面一起讲解源码的时候，在详细讲解。

  ##### **2.3.8 ViewResolver**

  org.springframework.web.servlet.ViewResolver，实体解析器接口，根据视图名和国际化，获得最终的视图 View 对象。代码如下：

  ```
  // ViewResolver.java
  
  public interface ViewResolver {
  
      /**
       * 根据视图名和国际化，获得最终的 View 对象
       */
      @Nullable
      View resolveViewName(String viewName, Locale locale) throws Exception;
  
  }
  ```

  ViewResolver 的实现类比较多，例如说，InternalResourceViewResolver 负责解析 JSP 视图，FreeMarkerViewResolver 负责解析 Freemarker 视图。当然，详细的，我们后续文章解析。

  ##### **2.3.9 FlashMapManager**

  org.springframework.web.servlet.FlashMapManager，FlashMap 管理器接口，负责重定向时，保存参数到临时存储中。代码如下：

  ```
  // FlashMapManager.java
  
  public interface FlashMapManager {
  
      /**
       * 恢复参数，并将恢复过的和超时的参数从保存介质中删除
       */
      @Nullable
      FlashMap retrieveAndUpdate(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response);
  
      /**
       * 将参数保存起来
       */
      void saveOutputFlashMap(FlashMap flashMap, HttpServletRequest request, HttpServletResponse response);
  
  }
  ```

  默认情况下，这个临时存储会是 Session。也就是说：

  - 重定向前，保存参数到 Seesion 中。
  - 重定向后，从 Session 中获得参数，并移除。
  - 实际场景下，使用的非常少，特别是前后端分离之后。

  ### 三、MVC 是怎么处理 HTTP 分发请求的

  一个用户的请求，是如何被 DispatcherServlet 处理的。如下图所示：

  ![在这里插入图片描述](assets/2480b4f0-323d-11ea-924d-0fd6db928ace.jpg)

  摘自《Spring MVC 原理探秘——一个请求的旅行过程》

  整体流程实际不复杂，但是涉及的全部代码会非常多，所以下面重点在于解析整体的流程。

  #### 3.1 不同 HttpMethod 的请求处理

  从整体流程图，我们看到请求首先是被 DispatcherServlet 所处理，但是实际上，FrameworkServlet 才是真正的入门。FrameworkServlet 会实现：

  ```
  #doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  #doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  #doPut(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  #doDelete(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  #doOptions(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  #doTrace(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  #service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
  ```

  等方法。而这些实现，最终会调用 `#processRequest(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，处理请求。

  `FrameworkServlet#service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  @Override
  protected void service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      // <1> 获得请求方法
      HttpMethod httpMethod = HttpMethod.resolve(request.getMethod());
      // <2.1> 处理 PATCH 请求
      if (httpMethod == HttpMethod.PATCH || httpMethod == null) {
          processRequest(request, response);
      // <2.2> 调用父类，处理其它请求
      } else {
          super.service(request, response);
      }
  }
  ```

  <1> 处，获得请求方法。

  <2.1> 处，若请求方法是 HttpMethod.PATCH，调用 #processRequest(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) 方法，处理请求。因为 HttpServlet 默认没提供 #doPatch(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) 方法，所以只能通过父类的 #service(...) 方法，从而实现。另外，关于 processRequest 的详细解析，见 「2.2 processRequest」。

  <2.2> 处，其它类型的请求方法，还是调用父类的 HttpServlet#service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) 方法，进行处理。代码如下：

  ```
  // HttpServlet.java
  
  protected void service(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp)
      throws ServletException, IOException {
      String method = req.getMethod();
  
      if (method.equals(METHOD_GET)) {
          long lastModified = getLastModified(req);
          if (lastModified == -1) {
              // servlet doesn't support if-modified-since, no reason
              // to go through further expensive logic
              doGet(req, resp);
          } else {
              long ifModifiedSince = req.getDateHeader(HEADER_IFMODSINCE);
              if (ifModifiedSince < lastModified) {
                  // If the servlet mod time is later, call doGet()
                  // Round down to the nearest second for a proper compare
                  // A ifModifiedSince of -1 will always be less
                  maybeSetLastModified(resp, lastModified);
                  doGet(req, resp);
              } else {
                  resp.setStatus(HttpServletResponse.SC_NOT_MODIFIED);
              }
          }
      } else if (method.equals(METHOD_HEAD)) {
          long lastModified = getLastModified(req);
          maybeSetLastModified(resp, lastModified);
          doHead(req, resp);
      } else if (method.equals(METHOD_POST)) {
          doPost(req, resp);
      } else if (method.equals(METHOD_PUT)) {
          doPut(req, resp);
      } else if (method.equals(METHOD_DELETE)) {
          doDelete(req, resp);
      } else if (method.equals(METHOD_OPTIONS)) {
          doOptions(req,resp);
      } else if (method.equals(METHOD_TRACE)) {
          doTrace(req,resp);
      } else {
          //
          // Note that this means NO servlet supports whatever
          // method was requested, anywhere on this server.
          //
  
          String errMsg = lStrings.getString("http.method_not_implemented");
          Object[] errArgs = new Object[1];
          errArgs[0] = method;
          errMsg = MessageFormat.format(errMsg, errArgs);
  
          resp.sendError(HttpServletResponse.SC_NOT_IMPLEMENTED, errMsg);
      }
  }
  ```

  可能会有胖友有疑惑，为什么不在 `#service(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，直接调用 `#processRequest(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法就好列？因为针对不同的请求方法，处理略微有所不同。

  #### 3.2 针对 doGet & doPost & doPut & doDelete 请求方式的处理

  这四个方法，都是直接调用 `#processRequest(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，处理请求。代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  @Override
  protected final void doGet(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      processRequest(request, response);
  }
  
  @Override
  protected final void doPost(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      processRequest(request, response);
  }
  
  @Override
  protected final void doPut(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      processRequest(request, response);
  }
  
  @Override
  protected final void doDelete(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      processRequest(request, response);
  }
  ```

  #### 3.3 针对 doOptions 请求的处理

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  /** Should we dispatch an HTTP OPTIONS request to {@link #doService}?. */
  private boolean dispatchOptionsRequest = false;
  
  /**
   * Delegate OPTIONS requests to {@link #processRequest}, if desired.
   * <p>Applies HttpServlet's standard OPTIONS processing otherwise,
   * and also if there is still no 'Allow' header set after dispatching.
   * @see #doService
   */
  @Override
  protected void doOptions(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      // 如果 dispatchOptionsRequest 为 true，则处理该请求
      if (this.dispatchOptionsRequest || CorsUtils.isPreFlightRequest(request)) {
          // 处理请求
          processRequest(request, response);
          // 如果响应 Header 包含 "Allow"，则不需要交给父方法处理
          if (response.containsHeader("Allow")) {
              // Proper OPTIONS response coming from a handler - we're done.
              return;
          }
      }
  
      // Use response wrapper in order to always add PATCH to the allowed methods
      // 调用父方法，并在响应 Header 的 "Allow" 增加 PATCH 的值
      super.doOptions(request, new HttpServletResponseWrapper(response) {
          @Override
          public void setHeader(String name, String value) {
              if ("Allow".equals(name)) {
                  value = (StringUtils.hasLength(value) ? value + ", " : "") + HttpMethod.PATCH.name();
              }
              super.setHeader(name, value);
          }
      });
  }
  ```

  OPTIONS 请求方法，实际场景下用的少。

  #### 3.4 针对 doTrace 请求的处理

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  /** Should we dispatch an HTTP TRACE request to {@link #doService}?. */
  private boolean dispatchTraceRequest = false;
  
  /**
   * Delegate TRACE requests to {@link #processRequest}, if desired.
   * <p>Applies HttpServlet's standard TRACE processing otherwise.
   * @see #doService
   */
  @Override
  protected void doTrace(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      // 如果 dispatchTraceRequest 为 true，则处理该请求
      if (this.dispatchTraceRequest) {
          // 处理请求
          processRequest(request, response);
          // 如果响应的内容类型为 "message/http"，则不需要交给父方法处理
          if ("message/http".equals(response.getContentType())) {
              // Proper TRACE response coming from a handler - we're done.
              return;
          }
      }
  
      // 调用父方法
      super.doTrace(request, response);
  }
  ```

  TRACE 请求方法，实际场景下用的少。

  #### 3.5 处理请求

  `#processRequest(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，处理请求。代码如下：

  ```
  // FrameworkServlet.java
  
  protected final void processRequest(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)
          throws ServletException, IOException {
      // <1> 记录当前时间，用于计算 web 请求的处理时间
      long startTime = System.currentTimeMillis();
      // <2> 记录异常
      Throwable failureCause = null;
  
      LocaleContext previousLocaleContext = LocaleContextHolder.getLocaleContext();
      LocaleContext localeContext = buildLocaleContext(request);
  
      RequestAttributes previousAttributes = RequestContextHolder.getRequestAttributes();
      ServletRequestAttributes requestAttributes = buildRequestAttributes(request, response, previousAttributes);
  
      WebAsyncManager asyncManager = WebAsyncUtils.getAsyncManager(request);
      asyncManager.registerCallableInterceptor(FrameworkServlet.class.getName(), new RequestBindingInterceptor());
  
      initContextHolders(request, localeContext, requestAttributes);
  
      try {
          // <3> 执行真正的逻辑
          doService(request, response);
      } catch (ServletException | IOException ex) {
          failureCause = ex; // <8>
          throw ex;
      } catch (Throwable ex) {
          failureCause = ex; // <8>
          throw new NestedServletException("Request processing failed", ex);
      } finally {
  
          resetContextHolders(request, previousLocaleContext, previousAttributes);
  
          if (requestAttributes != null) {
              requestAttributes.requestCompleted();
          }
          // <4> 打印请求日志，并且日志级别为 DEBUG 
          logResult(request, response, failureCause, asyncManager);
          // <5> 发布 ServletRequestHandledEvent 事件
          publishRequestHandledEvent(request, response, startTime, failureCause);
      }
  }
  ```

  #### 3.6 DispatcherServlet 处理请求

  `#doService(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，DispatcherServlet 的处理请求的入口方法，代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  @Override
  protected void doService(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws Exception {
      // <1> 打印请求日志，并且日志级别为 DEBUG
      logRequest(request);
  
      // Keep a snapshot of the request attributes in case of an include,
      // to be able to restore the original attributes after the include.
      Map<String, Object> attributesSnapshot = null;
      if (WebUtils.isIncludeRequest(request)) {
          attributesSnapshot = new HashMap<>();
          Enumeration<?> attrNames = request.getAttributeNames();
          while (attrNames.hasMoreElements()) {
              String attrName = (String) attrNames.nextElement();
              if (this.cleanupAfterInclude || attrName.startsWith(DEFAULT_STRATEGIES_PREFIX)) {
                  attributesSnapshot.put(attrName, request.getAttribute(attrName));
              }
          }
      }
  
      // Make framework objects available to handlers and view objects.
      // <2> 设置 Spring 框架中的常用对象到 request 属性中
      request.setAttribute(WEB_APPLICATION_CONTEXT_ATTRIBUTE, getWebApplicationContext());
      request.setAttribute(LOCALE_RESOLVER_ATTRIBUTE, this.localeResolver);
      request.setAttribute(THEME_RESOLVER_ATTRIBUTE, this.themeResolver);
      request.setAttribute(THEME_SOURCE_ATTRIBUTE, getThemeSource());
  
      // <3> flashMapManager
      if (this.flashMapManager != null) {
          FlashMap inputFlashMap = this.flashMapManager.retrieveAndUpdate(request, response);
          if (inputFlashMap != null) {
              request.setAttribute(INPUT_FLASH_MAP_ATTRIBUTE, Collections.unmodifiableMap(inputFlashMap));
          }
          request.setAttribute(OUTPUT_FLASH_MAP_ATTRIBUTE, new FlashMap());
          request.setAttribute(FLASH_MAP_MANAGER_ATTRIBUTE, this.flashMapManager);
      }
  
      try {
          // <4> 执行请求的分发
          doDispatch(request, response);
      } finally {
          if (!WebAsyncUtils.getAsyncManager(request).isConcurrentHandlingStarted()) {
              // Restore the original attribute snapshot, in case of an include.
              if (attributesSnapshot != null) {
                  restoreAttributesAfterInclude(request, attributesSnapshot);
              }
          }
      }
  }
  ```

  #### 3.7 请求的分发

  跟进到 DispatcherServlet#doDispatch() 方法，执行请求的分发。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  protected void doDispatch(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws Exception {
      HttpServletRequest processedRequest = request;
      HandlerExecutionChain mappedHandler = null;
      boolean multipartRequestParsed = false;
      <1> TODO
      WebAsyncManager asyncManager = WebAsyncUtils.getAsyncManager(request);
  
      try {
          ModelAndView mv = null;
          Exception dispatchException = null;
  
          try {
              <2> 检查是否是上传请求。如果是，则封装成 MultipartHttpServletRequest 对象。
              processedRequest = checkMultipart(request);
              multipartRequestParsed = (processedRequest != request);
  
              // Determine handler for the current request.
              // <3> 获得请求对应的 HandlerExecutionChain 对象
              mappedHandler = getHandler(processedRequest);
              if (mappedHandler == null) { // <3.1> 如果获取不到，则根据配置抛出异常或返回 404 错误
                  noHandlerFound(processedRequest, response);
                  return;
              }
  
              // Determine handler adapter for the current request.
              // <4> 获得当前 handler 对应的 HandlerAdapter 对象
              HandlerAdapter ha = getHandlerAdapter(mappedHandler.getHandler());
  
              // Process last-modified header, if supported by the handler.
              // <4.1>  last-modified
              String method = request.getMethod();
              boolean isGet = "GET".equals(method);
              if (isGet || "HEAD".equals(method)) {
                  long lastModified = ha.getLastModified(request, mappedHandler.getHandler());
                  if (new ServletWebRequest(request, response).checkNotModified(lastModified) && isGet) {
                      return;
                  }
              }
  
              // <5> 前置处理 拦截器
              if (!mappedHandler.applyPreHandle(processedRequest, response)) {
                  return;
              }
  
              // Actually invoke the handler.
              // <6> 真正的调用 handler 方法，并返回视图
              mv = ha.handle(processedRequest, response, mappedHandler.getHandler());
  
              // <7> TODO
              if (asyncManager.isConcurrentHandlingStarted()) {
                  return;
              }
  
              // <8> 视图
              applyDefaultViewName(processedRequest, mv);
              // <9> 后置处理 拦截器
              mappedHandler.applyPostHandle(processedRequest, response, mv);
          } catch (Exception ex) {
              dispatchException = ex; // <10> 记录异常
          } catch (Throwable err) {
              // As of 4.3, we're processing Errors thrown from handler methods as well,
              // making them available for @ExceptionHandler methods and other scenarios.
              dispatchException = new NestedServletException("Handler dispatch failed", err); // <10> 记录异常
          }
  
          // <11> 处理正常和异常的请求调用结果。
          processDispatchResult(processedRequest, response, mappedHandler, mv, dispatchException);
      } catch (Exception ex) {
          // <12> 已完成 拦截器
          triggerAfterCompletion(processedRequest, response, mappedHandler, ex);
      } catch (Throwable err) {
          // <12> 已完成 拦截器
          triggerAfterCompletion(processedRequest, response, mappedHandler,
                  new NestedServletException("Handler processing failed", err));
      } finally {
          if (asyncManager.isConcurrentHandlingStarted()) {
              // Instead of postHandle and afterCompletion
              if (mappedHandler != null) {
                  mappedHandler.applyAfterConcurrentHandlingStarted(processedRequest, response);
              }
          } else {
              // <13> Clean up any resources used by a multipart request.
              if (multipartRequestParsed) {
                  cleanupMultipart(processedRequest);
              }
          }
      }
  }
  ```

  <2> 处，调用 `#checkMultipart(HttpServletRequest request)` 方法，检查是否是上传请求。如果是，则封装成 MultipartHttpServletRequest 对象。

  <3> 处，调用 `#getHandler(HttpServletRequest request)` 方法，返回请求对应的是 HandlerExecutionChain 对象，它包含处理器（handler）和拦截器们（HandlerInterceptor 数组）。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  /** List of HandlerMappings used by this servlet. */
  @Nullable
  private List<HandlerMapping> handlerMappings;
  
  @Nullable
  protected HandlerExecutionChain getHandler(HttpServletRequest request) throws Exception {
      if (this.handlerMappings != null) {
          // 遍历 HandlerMapping 数组
          for (HandlerMapping mapping : this.handlerMappings) {
              // 获得请求对应的 HandlerExecutionChain 对象
              HandlerExecutionChain handler = mapping.getHandler(request);
              // 获得到，则返回
              if (handler != null) {
                  return handler;
              }
          }
      }
      return null;
  }
  ```

  <3.1> 处，如果获取不到，则调用 `#noHandlerFound(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 根据配置抛出异常或返回 404 错误。

  <4> 处，调用 `#getHandlerAdapter(Object handler)` 方法，获得当前 handler 对应的 HandlerAdapter 对象。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  /** List of HandlerAdapters used by this servlet. */
  @Nullable
  private List<HandlerAdapter> handlerAdapters;    
  
  protected HandlerAdapter getHandlerAdapter(Object handler) throws ServletException {
      if (this.handlerAdapters != null) {
          // 遍历 HandlerAdapter 数组
          for (HandlerAdapter adapter : this.handlerAdapters) {
               // 判断是否支持当前处理器
              if (adapter.supports(handler)) {
                  // 如果支持，则返回
                  return adapter;
              }
          }
      }
      // 没找到对应的 HandlerAdapter 对象，抛出 ServletException 异常
      throw new ServletException("No adapter for handler [" + handler +
              "]: The DispatcherServlet configuration needs to include a HandlerAdapter that supports this handler");
  }
  ```

  【前置拦截器】<5> 处，调用 `HandlerExecutionChain#applyPreHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，拦截器的前置处理，即调用 `HandlerInterceptor#preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler)` 方法。

  【Controller】<6> 处，调用 `HandlerAdapter#handle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler)` 方法，真正的调用 handler 方法，并返回视图。这里，一般就会调用我们定义的 Controller 的方法。

  <8> 处，调用 `#applyDefaultViewName(HttpServletRequest request, ModelAndView mv)` 方法，当无视图的情况下，设置默认视图。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  /** RequestToViewNameTranslator used by this servlet. */
  @Nullable
  private RequestToViewNameTranslator viewNameTranslator;
  
  private void applyDefaultViewName(HttpServletRequest request, @Nullable ModelAndView mv) throws Exception {
      if (mv != null && !mv.hasView()) { // 无视图
          // 获得默认视图
          String defaultViewName = getDefaultViewName(request);
          // 设置默认视图
          if (defaultViewName != null) {
              mv.setViewName(defaultViewName);
          }
      }
  }
  
  @Nullable
  protected String getDefaultViewName(HttpServletRequest request) throws Exception {
      // 从请求中，获得视图
      return (this.viewNameTranslator != null ? this.viewNameTranslator.getViewName(request) : null);
  }
  ```

  【后置拦截器】<9> 处，调用 `HandlerExecutionChain#applyPostHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, ModelAndView mv)`` 方法，拦截器的后置处理，即调用 HandlerInterceptor#postHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler)` 方法。

  <10> 处，记录异常。注意，此处仅仅记录，不会抛出异常，而是统一交给 <11> 处理。

  <11> 处，调用 `#processDispatchResult(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, HandlerExecutionChain mappedHandler, ModelAndView mv, Exception exception)` 方法，处理正常和异常的请求调用结果。注意，正常的、异常的，都会进行处理。

  【已完成拦截器】<12> 处，调用 `#triggerAfterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, HandlerExecutionChain mappedHandler, Exception ex)` 方法，拦截器的已完成处理，即调用 `HandlerInterceptor#triggerAfterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Exception ex)` 方法。

  <13> 处，如果是上传请求，则调用 `#cleanupMultipart(HttpServletRequest request)` 方法，清理资源。

  ### 四、MVC 视图的呈现

  #### 4.1 处理请求响应的结果数据

  ```
  DispatcherServlet#processDispatchResult(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, HandlerExecutionChain mappedHandler, ModelAndView mv, Exception exception)
  ```

  方法，处理正常和异常的请求调用结果。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  private void processDispatchResult(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response,
          @Nullable HandlerExecutionChain mappedHandler, @Nullable ModelAndView mv,
          @Nullable Exception exception) throws Exception {
      // <1> 标记，是否是生成的 ModelAndView 对象
      boolean errorView = false;
  
      // <2> 如果是否异常的结果
      if (exception != null) {
          // 情况一，从 ModelAndViewDefiningException 中获得 ModelAndView 对象
          if (exception instanceof ModelAndViewDefiningException) {
              logger.debug("ModelAndViewDefiningException encountered", exception);
              mv = ((ModelAndViewDefiningException) exception).getModelAndView();
          // 情况二，处理异常，生成 ModelAndView 对象
          } else {
              Object handler = (mappedHandler != null ? mappedHandler.getHandler() : null);
              mv = processHandlerException(request, response, handler, exception);
              // 标记 errorView
              errorView = (mv != null);
          }
      }
  
      // Did the handler return a view to render?
      if (mv != null && !mv.wasCleared()) {
          // <3.1> 渲染页面
          render(mv, request, response);
          // <3.2> 清理请求中的错误消息属性
          if (errorView) {
              WebUtils.clearErrorRequestAttributes(request);
          }
      } else {
          if (logger.isTraceEnabled()) {
              logger.trace("No view rendering, null ModelAndView returned.");
          }
      }
  
      // <4> TODO
      if (WebAsyncUtils.getAsyncManager(request).isConcurrentHandlingStarted()) {
          // Concurrent handling started during a forward
          return;
      }
  
      // <5> 已完成处理 拦截器
      if (mappedHandler != null) {
          mappedHandler.triggerAfterCompletion(request, response, null);
      }
  }
  ```

  <1> 处，errorView 属性，标记是否是生成的 ModelAndView 对象。

  <2> 处，如果是否异常的结果。

  <2.1> 处，情况一，从 ModelAndViewDefiningException 中获得 ModelAndView 对象。

  <2.2> 处，情况二，调用 `#processHandlerException(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex)` 方法，处理异常，生成 ModelAndView 对象。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  @Nullable
  protected ModelAndView processHandlerException(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response,
          @Nullable Object handler, Exception ex) throws Exception {
      // Success and error responses may use different content types
      // 移除 PRODUCIBLE_MEDIA_TYPES_ATTRIBUTE 属性
      request.removeAttribute(HandlerMapping.PRODUCIBLE_MEDIA_TYPES_ATTRIBUTE);
  
      // Check registered HandlerExceptionResolvers...
      // <a> 遍历 HandlerExceptionResolver 数组，解析异常，生成 ModelAndView 对象
      ModelAndView exMv = null;
      if (this.handlerExceptionResolvers != null) {
          // 遍历 HandlerExceptionResolver 数组
          for (HandlerExceptionResolver resolver : this.handlerExceptionResolvers) {
              // 解析异常，生成 ModelAndView 对象
              exMv = resolver.resolveException(request, response, handler, ex);
              // 生成成功，结束循环
              if (exMv != null) {
                  break;
              }
          }
      }
      // 情况一，生成了 ModelAndView 对象，进行返回
      if (exMv != null) {
          // ModelAndView 对象为空，则返回 null
          if (exMv.isEmpty()) {
              request.setAttribute(EXCEPTION_ATTRIBUTE, ex); // 记录异常到 request 中
              return null;
          }
          // We might still need view name translation for a plain error model...
          // 设置默认视图
          if (!exMv.hasView()) {
              String defaultViewName = getDefaultViewName(request);
              if (defaultViewName != null) {
                  exMv.setViewName(defaultViewName);
              }
          }
          // 打印日志
          if (logger.isTraceEnabled()) {
              logger.trace("Using resolved error view: " + exMv, ex);
          }
          if (logger.isDebugEnabled()) {
              logger.debug("Using resolved error view: " + exMv);
          }
          // 设置请求中的错误消息属性
          WebUtils.exposeErrorRequestAttributes(request, ex, getServletName());
          return exMv;
      }
      // 情况二，未生成 ModelAndView 对象，则抛出异常
      throw ex;
  }
  ```

  <a> 处，遍历 HandlerExceptionResolver 数组，调用 HandlerExceptionResolver#resolveException(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) 方法，解析异常，生成 ModelAndView 对象。

  <b> 处，情况一，生成了 ModelAndView 对象，进行返回。当然，这里的后续代码还有 10 多行，比较简单，胖友自己瞅瞅就 OK 啦。

  <c> 处，情况二，未生成 ModelAndView 对象，则抛出异常。

  <3.1> 处，调用 `#render(ModelAndView mv, HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，渲染页面。

  <3.2> 处，当是 <2> 处的情况二时，则调用 `WebUtils#clearErrorRequestAttributes(HttpServletRequest request)` 方法，清理请求中的错误消息属性。为什么会有这一步呢？答案在 `#processHandlerException(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex)` 方法中，会调用 `WebUtils#exposeErrorRequestAttributes(HttpServletRequest request, Throwable ex, String servletName)` 方法，设置请求中的错误消息属性。

  <4> 处，TODO 【拦截器】<5> 处，调用 `#triggerAfterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, HandlerExecutionChain mappedHandler, Exception ex)` 方法，拦截器的已完成处理，即调用 `HandlerInterceptor#triggerAfterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Exception ex)` 方法。

  #### 4.2 渲染页面

  跟进到 `DispatcherServlet#render(ModelAndView mv, HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，渲染 ModelAndView。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  protected void render(ModelAndView mv, HttpServletRequest request, HttpServletResponse response) throws Exception {
      // Determine locale for request and apply it to the response.
      // <1> TODO 从 request 中获得 Locale 对象，并设置到 response 中
      Locale locale = (this.localeResolver != null ? this.localeResolver.resolveLocale(request) : request.getLocale());
      response.setLocale(locale);
  
      // 获得 View 对象
      View view;
      String viewName = mv.getViewName();
      // 情况一，使用 viewName 获得 View 对象
      if (viewName != null) {
          // We need to resolve the view name.
          // <2.1> 使用 viewName 获得 View 对象
          view = resolveViewName(viewName, mv.getModelInternal(), locale, request);
          if (view == null) { // 获取不到，抛出 ServletException 异常
              throw new ServletException("Could not resolve view with name '" + mv.getViewName() +
                      "' in servlet with name '" + getServletName() + "'");
          }
      // 情况二，直接使用 ModelAndView 对象的 View 对象
      } else {
          // No need to lookup: the ModelAndView object contains the actual View object.
          // 直接使用 ModelAndView 对象的 View 对象
          view = mv.getView();
          if (view == null) { // 获取不到，抛出 ServletException 异常
              throw new ServletException("ModelAndView [" + mv + "] neither contains a view name nor a " +
                      "View object in servlet with name '" + getServletName() + "'");
          }
      }
  
      // Delegate to the View object for rendering.
      // 打印日志
      if (logger.isTraceEnabled()) {
          logger.trace("Rendering view [" + view + "] ");
      }
      try {
          // <3> 设置响应的状态码
          if (mv.getStatus() != null) {
              response.setStatus(mv.getStatus().value());
          }
          // <4> 渲染页面
          view.render(mv.getModelInternal(), request, response);
      } catch (Exception ex) {
          if (logger.isDebugEnabled()) {
              logger.debug("Error rendering view [" + view + "]", ex);
          }
          throw ex;
      }
  }
  ```

  <1> 处，调用 `LocaleResolver#resolveLocale(HttpServletRequest request)` 方法，从 request 中获得 Locale 对象，并设置到 response 中。

  <2> 处，获得 View 对象。分成两种情况，代码比较简单，胖友自己瞅瞅。

  <2.1> 处，调用 `#resolveViewName(String viewName, Map<String, Object> model, Locale locale, HttpServletRequest request)` 方法，使用 viewName 获得 View 对象。代码如下：

  ```
  // DispatcherServlet.java
  
  @Nullable
  protected View resolveViewName(String viewName, @Nullable Map<String, Object> model,
          Locale locale, HttpServletRequest request) throws Exception {
      if (this.viewResolvers != null) {
          // 遍历 ViewResolver 数组
          for (ViewResolver viewResolver : this.viewResolvers) {
              // 根据 viewName + locale 参数，解析出 View 对象
              View view = viewResolver.resolveViewName(viewName, locale);
              // 解析成功，直接返回 View 对象
              if (view != null) {
                  return view;
              }
          }
      }
      // 返回空
      return null;
  }
  ```

  <3> 处，设置响应的状态码。

  <4> 处，调用 `View#render(Map<String, ?> model, HttpServletRequest request, HttpServletResponse response)` 方法，渲染视图。

  ### 总结

  Spring MVC 的初始化及请求分发处理请求的流程总结：

  - ContextLoaderListener 监听 Servlet 容器（tomcat、jetty、jboss 等）的启动事件，调用 `ContextLoaderListener #contextInitialized(ServletContextEvent event)` 方法，初始化 Root WebApplicationContext 容器。
  - HttpServletBean 将 ServletConfig 设置到当前 Servlet 对象中，解析 Servlet 配置的 <init-param /> 标签，封装到 PropertyValues 中。
  - FrameworkServlet#initServletBean() 方法，进一步初始化当前 Servlet 对象。调用 #initWebApplicationContext() 方法，初始化 Servlet WebApplicationContext 对象，设置父容器为 Root WebApplicationContext 容器。
  - DispatcherServlet#initStrategies() 方法，初始化 MultipartResolver、LocaleResolver、ThemeResolver、HandlerMappings、HandlerAdapters、HandlerExceptionResolvers 、RequestToViewNameTranslator、ViewResolvers、FlashMapManager 组件。
  - FrameworkServlet 处理 POST、GET、PUT、DELETE、OPTIONS、TRANCE 类型的 HTTP 请求。
  - DispatcherServlet 执行请求的分发，根据请求获得请求对应的 HandlerExecutionChain 对象，对请求 handle 进行适配获得 HandlerAdapter 对象，执行前置处理器，执行 controller 中的 handle() 方法并返回视图，生成 ModelAndView 视图，执行后置处理器。
  - DispatcherServlet#processDispatchResult() 方法处理请求响应结果并渲染页面。（封装 response、响应状态码、渲染视图）